\chapter{Vorbereitende Analyse}\label{ch:preparation-analysis}

In dem vorliegenden Kapitel werden die Probleme und Herausforderungen beim Erstellen von Kubernetes \textit{Manifest}-Dateien anhand von wissenschaftlichen Arbeiten
und Internetquellen, sogenannter grauer Literatur, aufgezeigt. Anschließend werden bereits vorhandene Lösungen für die zuvor herausgearbeiteten Punkte mit einer Websuche identifiziert.
Zuletzt wird ein Laborversuch durchgeführt. Mit den Ergebnissen wird evaluiert, welche Funktionen den vorhandenen Lösungen fehlen.

\section{Probleme und Herausforderungen}

Als Erstes wurde nach wissenschaftlichen Arbeiten gesucht, die sich mit Kubernetes Konfigurationen und den Kubernetes \textit{Manifest}-Dateien
beschäftigen. Dazu wurden folgende Suchbegriffe verwendet:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{-0.5cm}
    \item ``kubernetes configuration''
    \item ``kubernetes manifests''
    \item ``kubernetes challenges''
    \item ``kubernetes deployment''
    \item ``kubernetes problems''
    \item ``kubernetes yaml''
\end{itemize}
Die Suche wurde auf folgenden Seiten durchgeführt:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{-0.5cm}
    \item ACM Digitial Library (\url{https://dl.acm.org/})
    \item IEEE Xplore (\url{https://ieeexplore.ieee.org/})
    \item Google Scholar (\url{https://scholar.google.de/})
\end{itemize}
Dabei wurden fünf Arbeiten gefunden, die das gesuchte Thema behandeln. Zwei Arbeiten zeigen dabei alternative Wege zur Konfiguration von Kubernetes auf.
Der Inhalt der Arbeiten wurde bereits in Kapitel~\ref{sec:introduction-related-work} beschrieben. Die anderen drei Arbeiten untersuchen Sicherheitsmängel,
die durch die Erstellung von Kubernetes \textit{Manifest}-Dateien auftreten können.
Nur die Arbeit ``Isopod: An Expressive DSL for Kubernetes Configuration'' erwähnt ein Problem, welches keinen Sicherheitsmangel dargestellt, bei der Erstellung von Kubernetes \textit{Manifest}-Dateien
in einem Satz.
\\
Aufgrund der geringen Repräsentation in wissenschaftlichen Arbeiten wurde eine Websuche durchgeführt, um die Probleme und Herausforderungen beim Erstellen
der Kubernetes Konfigurationsdateien zu untersuchen.
Die Suche wurde mit den zuvor verwendeten Suchbegriffen durchgeführt und um folgende Suchbegriffe erweitert:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{-0.5cm}
    \item ``kubernetes yaml manifest''
    \item ``kubernetes configuration challenges''
    \item ``kubernetes deployment challenges''
    \item ``kubernetes manifest challenges''
    \item ``kubernetes manifest problems''
\end{itemize}
Mit Hilfe der Ergebnisse der Websuche konnte eine Liste der Probleme und Herausforderungen beim Schreiben von Kubernetes \textit{Manifest}-Dateien erstellt werden:
\begin{description}
    \item[Herausforderung 1]{- \ac{yaml}-Syntax\\}
          Es kommt zu Herausforderungen bei Einhalten der \ac{yaml}-Syntax~\cite{10.1145/3357223.3365759,the-chief-io-kubernetes-challenges,techtarget-kubernetes-challenges,monokle-kubernetes-challenges}.
          Die inkorrekte Einrückung kann z.B. ein Problem darstellen~\cite{10.1145/3357223.3365759,monokle-kubernetes-challenges}.
    \item[Herausforderung 2]{- Komplexe Syntax\\}
          Die Syntax der \textit{Manifest}-Dateien stellt eine Herausforderung dar~\cite{dev-to-kubernetes-challenges,kubetools-io-kubernetes-manifest-management,entwickler-de-kubernetes-problems,newstack-io-kubernetes-manifest-lifecycle,10.1145/3357223.3365759,techtarget-kubernetes-challenges,monokle-kubernetes-challenges,kubernetes-config-problems}.
          \textit{Manifest}-Dateien nutzen eine spezielle Syntax, die jedoch inkonsistent und mehrdeutig ist~\cite{dev-to-kubernetes-challenges}.
          Jede Definition eines Kubernetes Objektes hat eine eigene Konfiguration, die der Nutzer kennen muss~\cite{kubetools-io-kubernetes-manifest-management,entwickler-de-kubernetes-problems}.
          Jedes Kubernetes Objekt hat z.B. eine andere Menge von Pflichtschlüsseln, wenn der Nutzer diese nicht kennt, gibt es Probleme beim Ausrollen der Konfiguration~\cite{10.1145/3357223.3365759, techtarget-kubernetes-challenges}.
          Außerdem verursachen vom Nutzer falsch eingegebene oder nicht existierende \textit{Mapping}-Schlüssel Probleme~\cite{monokle-kubernetes-challenges}.
    \item[Herausforderung 3]{- Erkennen von Sicherheitslücken\\}
          Eine weitere Herausforderung ist das Erkennen von Sicherheitslücken beim Schreiben der Kubernetes Konfigurationsdateien~\cite{9476056,dynatrace-kubernetes-security-challenges,10.1145/3468264.3473495,10.1145/3579639}.
          Eine Sicherheitslücke kann z.B. ein Passwort im Klartext in einer \textit{Manifest}-Datei sein~\cite{10.1145/3579639}.
    \item[Herausforderung 4]{- Abhängigkeiten zwischen Objekten\\}
          Die Abhängigkeit der Kubernetes Objekte untereinander stellt den Nutzer vor eine Herausforderung~\cite{dev-to-kubernetes-challenges,kubetools-io-kubernetes-manifest-management,spacelift-io-kubernetes-challenges,qovery-kubernetes-challenges}.
          Es kann z.B. zu einer inkorrekten Konfiguration eines \textit{Labels} einer Ressource kommen~\cite{spacelift-io-kubernetes-challenges,qovery-kubernetes-challenges}.
          Dieses Problem kann auftreten, wenn der Nutzer nicht über alle verfügbaren \textit{Labels} informiert ist.
\end{description}

\section{Vorhandene Lösungen}

Um bestehende Lösungen für die identifizierten Herausforderungen zu finden, wurde eine Websuche anhand folgender Suchbegriffe durchgeführt:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{-0.5cm}
    \item ``kubernetes validation''
    \item ``kuberrnetes security validation''
    \item ``kubernetes autocompletion''
    \item ``kubernetes manifest tools''
    \item ``kubernetes manifest autocompletion''
    \item ``kubernetes IDE''
    \item ``kubernetes manifest editor''
\end{itemize}

Es wurden nur Programme berücksichtigt, für welche es in den letzten drei Jahren eine Aktualisierung gab.
Aus der Websuche ergaben sich neun Programme, die mindestens eine der Herausforderungen erfüllen und die
im definierten Zeitraum eine Aktualisierung erhalten haben.
Die Erfüllung einer Herausforderung wurde mit Hilfe der Quellen angenommen.

\textbf{Gefundene Kommandozeilentools:} kubeconform~\cite{kubeconform-source}, KubeLinter~\cite{kubelinter-source}, kube-score~\cite{kubescore-source}, kubectl-validate~\cite{kubectl-validate-source}
\\
\textbf{Gefundene Programme mit grafischer Oberfläche:} Lens~\cite{kubernetes-lens-source}, Monokle~\cite{monokle-source}, vscode-kubernetes-tools~\cite{vscode-kubernetes-tools-source}, kpad~\cite{kpad-source}


\section{Laborversuch}

Um zu verifizieren, dass die gefundenen Lösungen die mit den Quellen angenommenen Herausforderungen tatsächlich erfüllen, wird ein Laborversuch durchgeführt.

\subsection{Vorbereitung}\label{subsec:preparation}
Der Laborversuch wurde auf einem Rechner mit dem Betriebssystem Windows 11 durchgeführt.
Die Anwendung \textit{Docker for Desktop} wurde installiert~\cite{docker-for-desktop-overview}. Sie enthält ein Kubernetes Cluster enthält,
welches lokal auf einen einzigen \textit{Node} ausgeführt wird~\cite{docker-for-desktop-kubernetes}.
Bei der Installation wird das Kommandozeilentool \textit{kubectl}, welches zu Verwaltung eines Kubernetes Clusters dient, ebenfalls installiert.
\\
Zuerst wurde ein \textit{Namespace} und ein \textit{Secret} auf dem Cluster mit folgenden Befehlen angelegt:
\begin{enumerate}
    \item
          \begin{minted}[linenos=false]{console}
        kubectl create namespace namespace-exp
    \end{minted}
    \item
          \begin{minted}[linenos=false]{console}
        kubectl create secret generic secret-exp --namespace=namespace-exp
    \end{minted}
\end{enumerate}
Es wurde eine \textit{Manifest}-Datei erstellt, die eine vollständige valide Definition eines \textit{Pods} enthält.
Im Anhang befindet sich der Inhalt der Datei.
\\
Um sicherzustellen, dass die Definition vollständig und valide ist, wurde das Objekt mit dem Kommandozeilentool \textit{kubectl} auf das Cluster ausgerollt.
Folgender Befehl wurde dazu genutzt:

\begin{minted}[linenos=false]{console}
    kubectl create -f pod.yaml
\end{minted}

Nach dem Ausrollen wurde der \textit{Pod} mit folgendem Befehl wieder vom Cluster entfernt:
\begin{minted}[linenos=false]{console}
    kubectl delete -f pod.yaml
\end{minted}
Um zu Überprüfen welche Herausforderungen von den jeweiligen Programmen erfüllt werden, wurden für jede Herausforderung mehrere Testfälle definiert.
Tabelle~\ref{tbl:test-cases-experiment} zeigt die Testfälle und deren Beschreibungen.
\begin{table}[t]
    \centering
    \begin{tabularx}{\columnwidth}{lllX}
        \toprule
        \begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{Heraus-} \\ \textbf{forderung} \end{tabular} & \begin{tabular}{@{}l@{}}\textbf{Test-}\\\textbf{fall} \end{tabular} & \textbf{Beschreibung}                                                    \\
        \midrule
        \multirow{3}{*}{1}                                                           & 1.1                                                                 & falsche Einrückung eines \textit{Mapping}-Schlüssels                     \\
                                                                                     & 1.2                                                                 & fehlender Doppelpunkt nach \textit{Mapping}-Schlüssel                    \\
                                                                                     & 1.3                                                                 & redundante Angabe eine \textit{Mapping}-Schlüssels                       \\
        \midrule
        \multirow{5}{*}{2}                                                           & 2.1.1                                                               & fehlender Pflichtschlüssel                                               \\
                                                                                     & 2.1.2                                                               & unbekannter \textit{Mapping}-Schlüssel definiert                         \\
                                                                                     & 2.1.3                                                               & \textit{Scalar} eines falschen Typs angegeben                            \\
                                                                                     & 2.2                                                                 & Kontextabhängige Autovervollständigung von \textit{Mapping}-Schlüsseln   \\
        \midrule
        \multirow{11}{*}{3}                                                          & 3.1.1                                                               & ``resourceLimit'' nicht definiert                                        \\
                                                                                     & 3.1.2                                                               & ``securityContext'' nicht definiert                                      \\
                                                                                     & 3.1.3                                                               & ``hostIPC'' aktiviert                                                    \\
                                                                                     & 3.1.4                                                               & ``hostNetwork'' aktiviert                                                \\
                                                                                     & 3.1.5                                                               & ``hostPID'' aktiviert                                                    \\
                                                                                     & 3.1.6                                                               & Falsche Nutzung der ``capabilities''                                     \\
                                                                                     & 3.1.7                                                               & Einbinden des Docker-Sockets                                             \\
                                                                                     & 3.1.8                                                               & Eskalierte Privilegien für Container-Prozesse                            \\
                                                                                     & 3.1.9                                                               & Benutzernamen oder Passwörter im Klartext                                \\
                                                                                     & 3.1.10                                                              & Konfiguration von \ac{http}-Verbindungen                                 \\
                                                                                     & 3.1.11                                                              & ``privileged: true'' im ``securityContext''                              \\
        \midrule
        \multirow{3}{*}{4}                                                           & 4.1.1                                                               & Angabe eines existierenden \textit{Secrets}                              \\
                                                                                     & 4.1.2                                                               & Angabe eines nicht existierenden \textit{Secrets}                        \\
                                                                                     & 4.2                                                                 & \makecell[l]{Kontextabhängige Autovervollständigung von Werten mit Hilfe \\ von Cluster-Ressourcen} \\

        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Zuordnungstabelle der Herausforderungen mit ihren Testfällen für den Laborversuch}
    \label{tbl:test-cases-experiment}
\end{table}
Die \textit{Manifest}-Datei des \textit{Pods} wurde für jede Herausforderung einzeln so modifiziert, dass alle Testfälle gleichzeitig überprüft werden konnten.
Für Herausforderung 1 wurde sie z.B. so bearbeitet, dass diese Syntaxfehler für die Testfälle 1.1 bis 1.3 enthält.
Der Inhalt der modifizierten Dateien befindet sich im Anhang.
\\
Eine Herausforderung gilt als vollständig erfüllt, wenn das Programm alle Fehler der definierten Testfälle erkennt.
Es ist auch möglich, dass ein Programm eine Herausforderung teilweise erfüllt, die Bedingungen dafür wurden einzeln festgelegt.
In allen anderen Fällen erfüllt ein Programm eine Herausforderung nicht.

\begin{description}
    \setlength\itemsep{-0.5cm}
    \item[Testfälle für Herausforderung 1]{~\\}
          Sie prüfen, ob das Programm Fehler in der \ac{yaml}-Syntax erkennen kann.
          Eine teilweise Erfüllung ist für diese Herausforderung nicht möglich.
    \item[Testfälle für Herausforderung 2]{~\\}
          Es wird geprüft, ob das Programm eine Validierung und Autovervollständigung für die Syntax der \textit{Manifest}-Dateien
          bietet. Die Herausforderung gilt als teilweise erfüllt, wenn die unter 2.1 definierten Testfälle erfüllt sind oder Testfall 2.2 erfüllt ist.
          Um die Autovervollständigung aus Testfall 2.2 zu prüfen wurde ein \textit{Mapping}-Schlüssel aus der Datei entfernt.
          Programme, bei denen es sich um ein Kommandozeilentool handelt, können nur die unter 2.1 definierten Testfälle erfüllen.
    \item[Testfälle für Herausforderung 3]{~\\}
          Sie prüfen Sicherheitsmängel in der Konfiguration. Die in der Tabelle vorhandenen Testfälle wurden
          der wissenschaftlichen Arbeit~\cite{10.1145/3579639}[Security Misconfigurations in Open Source Kubernetes Manifests: An Empirical Study]
          entnommen. Sie sind als Beispiele für Sicherheitsmängel in \textit{Manifest}-Dateien aufgelistet und eignen sich daher als Testfälle im Laborversuch.
          Für diese Herausforderung wurden zwei unterschiedliche modifizierte Versionen der \textit{Manifest}-Datei des \textit{Pods} benötigt,
          da sich Testfall 3.1.2 und 3.1.11 gegenseitig ausschließen.
          \\
          In der ersten Version der Datei werden die Testfälle 3.1.1 bis 3.1.5 und 3.1.7, 3.1.9 sowie 3.1.10 abdeckt.
          Die zweite Version deckt die Testfälle 3.1.6, 3.1.8 und 3.1.11 ab.
          Die Herausforderung gilt als teilweise erfüllt, wenn mehr als $50\%$ Testfälle erfüllt sind.

    \item[Testfälle für Herausforderung 4]{~\\}
          Die Testfälle überprüfen, ob der Nutzer vom Programm bei der Angabe von abhängigen Objekten im Cluster unterstützt wird.
          Testfall 4.1.1 wird dabei erfüllt, wenn das Programm für das angegebene \textit{Secret} keine Fehlermeldung angezeigt.
          Um die Autovervollständigung aus Testfall 4.2 zu prüfen wurde der Name des \textit{Namespace} aus der Datei entfernt.
          Die teilweise Erfüllung der Herausforderung ist mit dem Erfüllen der Testfälle unter 4.1 oder 4.2 möglich.
\end{description}

\subsection{Ergebnisse}

Die Ergebnisse des Laborversuchs sind in Tabelle~\ref{tbl:kubernetes-manifest-tools-capabilities} dargestellt.
Es ist anzumerken, dass die Testfälle vor der Durchführung des Laborversuchs definiert wurden und die Testbedingungen so nicht
ideal für einige Programme waren. Einige Programme, wie z.B. kubectl-validate, geben nur den ersten gefundenen Fehler aus.
Die vorher gewählte Vorgehensweise die Dateien für den Versuch mit mehreren Fehlern für die Testfälle zu versehen stellt für
diese Programme ein Problem dar. Ein ausführliches Protokoll, welches die erfüllten und nicht erfüllten Testfälle für jedes Programm
auflistet, befindet sich im Anhang. \\
Der Laborversuch zeigt, dass alle Programme Herausforderung 4 nicht erfüllen.
Monokle und Lens bieten zwar eine grafische Übersicht über die Cluster-Ressourcen, aber keine funktionierende
Validierung oder Autovervollständigung in den \textit{Manifest}-Dateien. Um diese Funktionslücke zu schließen wird im
nächsten Kapitel eine Lösung für Herausforderung 4 implementiert.

\begin{table}[htp]
    \centering
    \begin{tabular}{lllll}
        \toprule
        \begin{tabular}{@{}l@{}} \emptycirc: nicht erfüllt \\ \halfcirc: teilweise erfüllt\\ \fullcirc: vollständig erfüllt \end{tabular} & \rotatebox{90}{Herausforderung 1} & \rotatebox{90}{Herausforderung 2} & \rotatebox{90}{Herausforderung 3} & \rotatebox{90}{Herausforderung 4} \\
        \midrule
        kubeconform~\cite{kubeconform-source}                                                                                             & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        \\
        KubeLinter~\cite{kubelinter-source}                                                                                               & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \halfcirc                         & \emptycirc                        \\
        kube-score~\cite{kubescore-source}                                                                                                & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        \\
        kubectl-validate~\cite{kubectl-validate-source}                                                                                   & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        \\
        \midrule
        Lens~\cite{kubernetes-lens-source}                                                                                                & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        \\
        Monokle~\cite{monokle-source}                                                                                                     & \fullcirc                         & \halfcirc                         & \emptycirc                        & \emptycirc                        \\
        vscode-kubernetes-tools~\cite{vscode-kubernetes-tools-source}                                                                     & \fullcirc                         & \halfcirc                         & \emptycirc                        & \emptycirc                        \\
        ValidCube~\cite{valid-cube-source}                                                                                                & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \halfcirc                         & \emptycirc                        \\
        kpad$^*$~\cite{kpad-source}                                                                                                       & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        & \emptycirc                        \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Ergebnisse des Laborversuchs}
    \floatfoot{$^*$Programm nicht funktionsfähig}
    \label{tbl:kubernetes-manifest-tools-capabilities}
\end{table}